Установка
==================

Установка parser3
----------------------------------

Для установки необходимо сначала установить приложение parser3. Для этого необходимо знать операционную систему и её разрядность. 

Минимальная версия для работы ``ALMA.CMS v5`` - ``3.4``.

Скачиваем скрипт по `<https://www.parser.ru/download/>`_ со всеми библиотеками и загружаем его на сервер в директорию ``/cgi-bin/``, библиотеки в директорию ``/cgi-bin/lib/``.

Выполнение скриптов должно быть включенино в ``Apache2``, ``PHP`` не требуется. 
Ставим права для файла ``/cgi-bin/parser3.cgi`` - ``755``.

.. attention:: У разных хостинг-провайдеров могут быть по разному настроены директории для выполнения скриптов. В этом случае возможно, что папка ``/cgi-bin/`` будет находиться в другом месте.


Запускаем скрипт ``http://<имя-сайта>/cgi-bin/parser3.cgi``, он должен отобразить версию скрипта ``parser3``:
::

	Parser/3.4.4 (compiled on x86_64-unknown-linux-gnu)

.. warning:: Если скрипт выдает ошибку, значит данная версия не подходит для данного хостинга или что-то настроено не правильно. Также часто FTP-клиенты во время загрузки на сервер бьют файл ``parser3``. Как правило через ``Total Commander`` таких проблем не возникает.  

Более подробно процесс установки описан на официальном сайте `Parser <https://www.parser.ru/>`_



Установка ALMA.CMS
-------------------

Скачиваем файлы и распаковываем в корневую директорию сайта, установленные скрипты parser3 можно не заменять.

Находим в корне сайта файлы ``.htaccess.example``, ``config.p.example``, ``robots.txt.example`` копируем и переименовываем соответсвенно в ``.htaccess``, ``config.p``, ``robots.txt``.


Настройки доступов к базе данных (БД)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

БД должна быть создана в кодировке ``UTF-8``. В том случае, если сайт не новый, необходимо импортировать БД на сервер, это проще всего сделать через ``phpmyadmin``.

Подключение к БД настраивается в файле ``config.p``. Находим переменные ``$sql_table``, ``$sql_login`` и ``$sql_pass`` и меняем данные в них на свои:
::

	$sql_table[<Имя-базы-данных>]
	$sql_login[<Имя-пользователя-данных>]
	$sql_pass[<Пароль-базы-данных>]


На серверах, которыми пользуется компания alma-com, не надо  больше манипуляций, но у других хостинг-провайдеров необходимо дописать в файл ``config.p``:
::

	$sql_server[localhost]

.. warning:: Возможно псевдоним ``localhost`` не задан настройками сайта, в этом случае необходимо прописать IP адрес ``127.0.0.1``.


Установка NСonvert
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


Для работы с изображениями необходим скрипт NConvert. `На сайте приложения <https://www.xnview.com/en/nconvert/#downloads>`_ 
скачиваем скрипт подходящий для нашей ОС, копируем в папку ``\cgi-bin\`` и устанавливаем права на выполнение ``755``.


HTTPS
~~~~~~~~~~~~

Для того чтобы чтобы сайт правильно работал по протоколу ``https`` необходимо установить рабочий сертификат и в файле ``config.p`` прописать значение для переменной $PROTOCOL:
::

	$PROTOCOL[https]


cURL
~~~~~~~

Для модулей ``ALMA.CMS v5`` и их корректной работы необходима библиотека ``cURL``. Как правило она уже установлена на серверах, но если она отсутвствует, её необходимо установить вручную или обратиться к админисратору сервера. Под пользователем с ``root`` правами установите:
::

	apt-get install curl

Перезагрузите ``apache2``:
::
	
	/etc/init.d/apache2 restart 

или 
::

	service apache2 restart

Для проверка работоспособности используйте блок видео.	


Установка в Windows
----------------------------------

Устанавливаем CMS так как описано в разделе `Установка ALMA.CMS`_.

Затем для установки ``ALMA.CMS v5`` в ОС Windows необходимо прописать в ``config.p``:
::

	$nconvert_path[/cgi-bin/]
	$nconvert_name[nconvert.exe]


в файле ``.htaccess``:
::

	Action parsed-html /cgi-bin/parser3.exe



Использование GIT
-----------------------


Обновление и установку ``ALMA.CMS v5`` можно выполнить через ``git``. Для этого под пользователем с ``root`` правами необходимо его установить, если он не установлен на сервере. Все примеры будут рассмотрены для OC Linux.


Установка CMS
~~~~~~~~~~~~~~~

Для этого входим под пользователем сайта:
::

	sudo -u username bash

или
::

	su - username

Необходимо сгенерировать открытый SSH-ключ для пользователя, в котором будет распологаться сайт. 

.. warning:: Если у пользователя уже имеется сгенерированный открытый SSH-ключ, то его создавать не нужно.

Переходим в корневую директорию: 
::

	cd ~



Создаем директорию ``.ssh`` вручную или с помощью команды:
::

	mkdir .ssh

Переходим в директорию, создаем ключ (при выполнении укажите любое имя для ключа, а поле пароля оставьте пустым), запускаем ssh агент и добавляем созданный ключ:

::

	cd ~/.ssh
	ssh-keygen -t rsa
	ssh-agent /bin/bash
	ssh-add ~/.ssh/id_rsa


После этого в папке ``~/.ssh``, можно увидеть два файла id_rsa и id_rsa.pub (вместо id_rsa имя ключа, которое вы ввели). Скопируйте себе .pub файл, откройте в редакторе и всё его содержимое добавьте в настройки вашего сайта на Bitbucket. 

Найти этот разделы можно так: ``Страница проекта -> Settings -> Deployment keys``.

Переходим в директорию сайта и клонируем проект в директорию сайта. В директории не должно быть файлов, их надо удалить!
::

	cd ~/<путь-до-сайта>/
	git clone git@bitbucket.org:<логин>/<сайт>.git .


В директории ``.git`` в файле ``config`` необходимо надо прописать для того чтобы права на скрипты не менялись: 
::

	fileMode = false

Необходимо сделать первый pool:
::

	git pull origin master

Далее настройте БД, NConvert и остальное как описано выше.



Обновлениe CMS
~~~~~~~~~~~~~~~
Обновления файлов для CMS могут приходить как автоматически так и вручную. 

Для ручного обновления переходим в папку сайта и делаем pull:
::

	cd ~/<путь-до-сайта>/
	git pull origin master


Для атоматического обновления файлов необходимо:

#. файлу ``/cgi-bin/deploy.sh`` установить права доступа ``755``.
#. в Bitbacket-е ``Страница проекта -> Settings -> Webhooks`` необходимо добавить URL ``http://<URL-сайта>/deploy.sh``.


База данных не обновляется автоматически. Для её обновления необходимо перейти в административную часть сайта в модуль обновления 
``http://<URL-сайта>/manage/modules/update/`` во вкладку ``Обновить базу`` и ``Добавить всё``.




.. _`Курс обучения Git на русском`: http://githowto.com/ru   
.. _`XAMPP`: https://www.apachefriends.org/ru/index.html
.. _`Parser3`: http://www.parser.ru/
.. _`Программу установки для Win32`: http://www.parser.ru/download/win32/
.. _`NConvert`: http://www.xnview.com/en/nconvert/
.. _`Bitbucket`: https://bitbucket.org
.. _`Create repository`: https://bitbucket.org/repo/create
.. _`parser.cgi`: http://www.parser.ru/download/
.. _`NConvert`: http://www.xnview.com/en/nconvert/